\input fo2019b
\input znacky
\pdfunidef\tmp{FO 4. úloha - Jakub Vaněk} \pdfinfo {/Title   (\tmp)}
\pdfunidef\tmp{Tři kondenzátory}          \pdfinfo {/Subject (\tmp)}
\def\uloha{4}

\smash{\hss}\vskip-4em
\bigFOhead

\floatR{
\input nacrtek
}{\label[nacrtek]\captionJeej/f Náčrtek situace \endcapJeej}{1em}
\bxfloat
\input znaceni
\exfloat
\input vzorce

\thisis{Přehled situace: }
Máme zadaný obvod, viz obr. \ref[nacrtek].
V~něm jsou paralelně zapojené tři kondenzátory a za každým z~nich jeden rezistor.
Rezistor na pravé a levé větvi jsou pak připojené ke zdrojům napětí, ty jsou pak spolu spojené k~prostřednímu rezistoru.

\thisis{Řešení: }
\begitems\style a
* Mám zjistit, jaké napětí bude na kondenzátoru s~kapacitou $\C$ po jeho ustálení; klíč K~má být rozpojený.

Pokud se napětí ustálilo, můžu ignorovat zapojené rezistory.
Prochází-li jimi totiž nulový proud, nachází se na ních nulové napětí.
A~proud by procházel pouze tehdy, měnilo-by se napětí na kondenzátorech.
Nyní tedy bude obvod sestávat jen ze zdroje napětí $\Ue$ a ze sériově zapojených kondenzátorů o~kapacitách $\C$ a $2\C$.

Když se kondenzátory nabíjely, procházel jimi průměrný proud $\I$ po dobu $\t$. Při tom došlo k~přenosu náboje o~velikosti $\Q=\I\t$.
Proud prošel oběma kondenzátory -- na obou kondenzátorech se tedy uložil náboj $\Q$. Na kondenzátorech to vyvolalo tato napětí:
$$\eqalignno{
\Uc  &= {\Q\over\C} \cr
\Ucc &= {\Q\over2\C} \cr
}$$

Obě rovnice vydělím a dostanu poměr mezi napětími.
$$\eqalignno{
\Ucc &= {1\over2}\Uc & \label[Uc] \eqmark \cr
}$$

Protože jsou kondenzátory zapojené sériově, jejich napětí se budou sčítat.
$$\eqalignno{
\Ue &= \Uc + \Ucc &\label[Ue] \eqmark \cr
}$$

Když si dosadím rovnici \ref[Uc] do \ref[Ue], dostanu požadované napětí.
$$\eqalignno{
\Uc &= {2\over3}\Ue
}$$

{\bf Na kondenzátoru s~kapacitou $\bi\C$ bude tedy napětí $\bi{2\over3}\Ue$.}

* Mám zjistit proud, který bude procházet rezistorem s~odporem $2\R$ těsně poté, co sepnu klíč K.

\floatR{
\input sepnuti
}{\label[sepnuti]\captionJeej/f Odhad obvodu po sepnutí \endcapJeej}{0em}
\bxfloat

Tento úkol budu řešit pomocí Kirchhoffových zákonů.
Proto jsem si do obrázku \ref[sepnuti] zakreslil směry napětí na kondenzátorech a odhadované směry proudu.
Pokud jsem odhadnul směr špatně, vyjde mi záporné znaménko; to ale nevadí.

Nejprve si napíšu rovnici pro spodní uzel podle první Kirchhoffova zákona.
Horní uzel nepotřebuji, jeho rovnice bude mít pouze opačná znaménka.
Proud $\Ia$ náleží levé větvi, $\Ib$ větvi prostřední a $\Ic$ patří větvi pravé.
$$\eqalignno{
\Ia + \Ib - \Ic &= 0 & \label[r1] \eqmark \cr
}$$

Dále si napíšu rovnice pro pravou a levou smyčku podle druhého Kirchhoffova zákona.
\exfloat
\vskip-2em
$$\eqalignno{
-\Uc + \R\Ia + \Ue - 2\R\Ib - \Ucc &= 0  & \label[r2] \eqmark\cr
-2\Ue + 3\R\Ic + 0 + \Ucc + 2\R\Ib &= 0  & \label[r3] \eqmark\cr
}$$

Napětí $\Ue$ a odpor $\R$ budu považovat za parametry. Napětí $\Uc$ a $\Ucc$ převezmu z~úkolu (a).
$$\eqalignno{
\R\Ia - 2\R\Ib &= 0                    & \label[r4] \eqmark\cr
-{5\over3}\Ue + 3\R\Ic  + 2\R\Ib &= 0  & \label[r5] \eqmark\cr
}$$

Z~rovnice \ref[r4] dosadím proud $\Ia$ do rovnice \ref[r1].
$$\eqalignno{
3\Ib - \Ic &= 0 & \label[r6] \eqmark \cr
}$$

Do rovnice \ref[r5] dosadím proud $\Ic$ z~rovnice \ref[r6]. Pak můžu vypočítat všechny proudy.
$$\eqalignno{
\Ia &= {10\over33}{\Ue\over\R} \cr
\Ib &= {5\over33}{\Ue\over\R}\cr
\Ic &= {15\over33}{\Ue\over\R} \cr
}$$

Rezistorem o~odporu $2\R$ tedy procházel proud o~velikosti $\displaystyle\bi {5\over33}{\Ue\over\R}$.
Tekl přitom směrově z~kondenzátoru $2\C$ do zdroje el. napětí.

* Mám zjistit napětí, které bude na kondenzátoru s~kapacitou $\C$ po jeho ustálení, když klíč K~bude sepnutý.

\floatR{
\input rovnovaha2
}{\label[rovnovaha2]\captionJeej/f Obvod po ustálení \endcapJeej}{0em}
\bxfloat

Opět v~tomto úkolu můžu vypustit rezistory. Tentokrát budu úlohu řešit upraveným principem superpozice.

Nejprve budu uvažovat pouze zdroj $2\Ue$.
Vzhledem k~němu je sériově zapojený kondenzátor $3\C$ a za ním jsou paralelně spojené kondenzátory $\C$ a $2\C$.
Protože jsou paralelně zapojené, jejich kapacity se sečtou. Napěti se rozloží rovnoměrně, tudíž na všech kondenzátorech bude stejné napětí $\Ue$.
U~kondenzátoru $3\C$ to bude $-\Ue$ (dolu), u~kondenzátorů $\C$ a $2\C$ to bude $+\Ue$ (nahoru).
\exfloat

U~zdroje $\Ue$ to bude podobné. Sériově bude zapojený kondenzátor $\C$ a za ním budou kondenzátory $2\C$ a $3\C$.
Ty dohromady mají kapacitu $5\C$. Z~řešení v~úkolu (a) můžu odpozorovat, že napětí bude rozdělené opačně, než jsou rozdělené kapacity.
Na kondenzátoru $\C$ bude tedy napětí $-{5\over6}\Ue$ (dolů), na kondenzátorech $2\C$ a $3\C$ bude napětí $+{1\over6}\Ue$ (nahoru).

Pokud sečtu napětí pro první a druhý zdroj, vyjdou mi následující napětí:
$$\eqalignno{
\Uc   &= +{1\over6}\Ue\cr
\Ucc  &= +{7\over6}\Ue\cr
\Uccc &= -{5\over6}\Ue\cr
}$$

Správnost si můžeme ověřit tím, že každý z~výrazů $\Ue+\Uc$, $\Ucc$, $\Uccc+2\Ue$ má hodnotu ${7\over6}\Ue$.
Také platí, že součet napětí ve smyčkách je nulový; akorát se musí otočit orientaci napětí u prostředního kondenzátoru.
Obvod je tedy v~rovnováze. {\bf Na kondenzátoru tedy bude napětí $\bi{1\over6}\Ue$}.

\enditems

\bye
